\chapter{PENDAHULUAN}


\section{Latar Belakang}

		Dalam sistem transportasi jalan raya dikenal jalan tol dan jalan non tol. Jalan tol merupakan jalan alternatif bagi pengguna jalan. Bagi masyarakat yang memilih menggunakan jalan tol, biaya tol yang dikenakan akan memberikan nilai lebih berupa penghematan biaya operasi kendaraan dan waktu, kenyamanan serta fasilitas yang lebih baik. Oleh karena itu dalam perencanaan tarif tol, penetapan besarnya tarif tol juga harus memenuhi asas keuntungan atau manfaat bagi pengguna jalan\cite{hermawan2013hubungan}. Saat ini sistem \textit{e-toll card} melibatkan 4 bank yaitu BRI, BNI, BCA, dan Mandiri yang telah diresmikan Menteri Badan Usaha Milik Negara. Sedangkan sistem pembayaran tunai dilakukan di gerbang tol yang dikelola oleh pengumpul tol yang berada di gardu keluar tol. PT Jasa Marga memiliki suatu bidang tugas dalam departement finance yaitu \textit{revenue controlling}. \textit{Revenue Controlling} merupakan salah satu bidang tugas di departement finance untuk mengontrol pendapatan tol berdasarkan dua aspek yaitu pendapatan tunai dan pendapatan non-tunai\cite{jasa2016laporan}. 

		Setiap perusahaan memiliki anggaran untuk mendukung kegiatan operasionalnya dan untuk mencapai tujuan perusahaan. Anggaran merupakan salah satu alat yang penting bagi manajemen untuk menyusun perencanaan, koordinasi serta pengendalian seluruh kegiatan dalam suatu perusahaan. Anggaran dapat memperjelas garis-garis tanggung jawab dari setiap unit organisasi \cite{meimaharani2014analisis}. Anggaran merupakan representasi dari perencanaan masa depan organisasi atau perusahaan yang disusun dalam bentuk laporan formal secara kuantitatif\cite{susihono2013penilaian}. Perusahaan PT Jasa Marga Persero Tbk memiliki anggaran untuk mendukung kegiatan operasionalnya dan untuk mencapai tujuan. Pentingnya peranan anggaran tersebut mendorong PT Jasa Marga untuk melakukan pengelolaan atau pengendalian anggaran, agar anggaran yang ada selalu dapat terkontrol dengan baik. Kegiatan pengendalian merupakan kegiatan yang dilakukan oleh suatu perusahaan untuk mencegah atau mendeteksi kualitas yang buruk, kegiatan pengendalian terdiri dari kegiatan-kegiatan pencegahan atau penilaian.

		Dengan adanya anggaran perusahaan dan pendapatan yang bersifat, supaya perusahaan dapat mengkaji sebuah kebijakan maka diperlukan sebuah sistem yang dapat membantu mengendalikan anggaran pengeluaran perusahaan guna kepentingan perusahaan. Pada penelitian ini metode yang digunakan adalah metode \textit{fuzzy logic}. \textit{Fuzzy logic} adalah suatu cara memetakan suatu ruang input dan ruang output yang dimiliki nilai selanjutnya\cite{susihono2013penilaian}. Dalam \textit{fuzzy logic} terdapat beberapa tahap meliput 1) fuzzifikasi yaitu proses untuk mengubah variabel numerik menjadi variabel linguistik, 2) ruled based yaitu aturan-aturan \textit{fuzzy} yang dinyatakan dalam bentuk \textit{IF-THEN} yang merupakan inti dari relasi \textit{fuzzy}, 3) \textit{defuzzifikasi} yaitu proses pengubahan data-data \textit{fuzzy} tersebut menjadi data-data numerik yang dapat dikirimkan ke peralatan pengendalian. Dalam hal ini variabel awal yang digunakan yaitu pengeluaran dan pendapatan, sedangkan variabel akhir yaitu anggaran yang dapat digunakan untuk pengendalian.  Dengan \textit{fuzzy rules} yang telah ditetapkan maka akan dihasilkan pengendalian anggaran.


\section{Identifikasi Masalah}
Dari latar belakang masalah diatas maka dapat disimpulkan permasalahannya yaitu :
\begin{enumerate}
\item Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{fuzzy logic} untuk pengendalian anggaran perusahaan?
\item Bagaimana menerapkan metode \textit{fuzzy logic} pada aplikasi?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah diatas, maka tujuan penulisan laporan ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Mengendalikan anggaran perusahaan menggunakan metode \textit{fuzzy logic}.
\item Dapat merancang sistem berbasis web untuk mengendalikan anggaran perusahaan menggunakan metode \textit{fuzzy logic}.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
	Adapun manfaat penelitian yang dilakukan ada tiga jenis, ketiga jenis manfaat tersebut adalah:
\begin{enumerate}
\item Menjadi referensi bagi penelitian berikutnya di bidang pengendalian anggaran.
\item Memberikan gambaran menyeluruh mengenai notifikasi penanganan pengendalian anggaran.
\item  Memberikan gambaran mengenai proses atau tahapan pembuatan identifikasi kebutuhan penggunaan sistem notifikasi pengendalian anggaran.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Aplikasi ini menggunakan bahasa pemrograman \textit{PHP (Hypertext Prepocessor)} dengan \textit{FrameworkCI (CodeIgniter)} yang digunakan untuk mengintegrasikan sistem dengan \textit{database} yang menggunakan \textit{My SQL}. Hal-hal yang perlu dibatasi permasalahannya, diantaranya:
\begin{enumerate}
\item Menyediakan aplikasi dalam mengendalikan anggaran perusahaan menggunakan metode \textit{fuzzy logic} dengan tiga variabel yaitu biaya,pendapatan, dan anggaran. 
\item \textit{Scoop} data dan implementasi \textit{fuzzy logic} ini hanya digunakan untuk PT Jasa Marga.
\end{enumerate}
